---
title: "Настройка устройств ввода в GIMP"
date: "2011-01-16"
---

GIMP позволяет достаточно гибко настраивать практически любые используемые вами устройства ввода: клавиатуру, мышь, графический планшет, различные трёхмерные навигаторы.

Настройка использования клавиатуры разнесена в два диалога: в первом настраиваются общие клавиатурные комбинации, а во втором — комбинации с клавишами-стрелками.

Управление дополнительными устройствами ввода в программе реализовано при помощи так называемых контроллеров, каждый из которых отвечает за некоторые устройства или их часть. Контроллеры можно добавлять или убирать по желанию, делается это в диалоге настройки программы: _«Правка > Параметры > Устройства ввода > Способы управления»_.

![[диалог управления дополнительными устройствами ввода]](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/extra-input-devices.png "Диалог управления дополнительными устройствами ввода")

Некоторые из контроллеров специфичны для той или иной операционной системы. Например, в Linux за управление устройствами вроде Griffin PowerMate отвечает контроллер _Linux Input_. В Windows аналогичный контроллер называется _Direct Input_.

Давайте начнём с самого простого — клавиатурных комбинаций.

### Настройка клавиатурных комбинаций

По умолчанию в GIMP отключена очень полезная функция, благодаря которой так называемые «горячие клавиши» можно назначить, просто набрав их в нужном пункте меню. Благодаря этой функции можно быстро переназначить существующие и назначить новые клавиатурные комбинации вызова инструментов, фильтров и прочих диалогов, не заходя в диалог настройки клавиатурных комбинаций.

Например, можно открыть меню _«Цвет»_, навести курсор на пункт _«Уровни...»_ и нажать Ctrl+L, после чего в этой и всех следующих сеансах работы с GIMP по Ctrl+L можно вызывать диалог уровней.

Обычно эта функция отключается и включается глобально для всех приложений, написанных на Gtk+. Но поскольку GIMP использует свои темы Gtk+, только частично наследующие параметры внешних тем, на него это не распространяется. Функция динамического назначения клавиатурных комбинаций включается на вкладке _«Интерфейс»_ диалога настроек GIMP (_«Использовать динамические комбинации клавиш»_).

Вы также можно назначать комбинации клавиш через диалог, вызываемый из меню _«Правка > Комбинации клавиш»_. Все доступные команды удобно сгруппированы по типам, а в верхней части диалога есть окно для быстрого поиска нужной команды по названию.

[![Диалог редактирования комбинаций клавиш](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/keycombos.png "Диалог редактирования комбинаций клавиш")](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/keycombos.png)

Для изменения или назначения комбинации просто щёлкните нужную строку и нажмите комбинацию клавиш. Новое или добавленное значение немедленно будет отображено в строке и будет активировано сразу по закрытии диалога.

### Настройка действий с клавишами-стрелками

Отдельный, уже упомянутый выше контроллер управляет клавишами-стрелками в сочетании с различными модификаторами. Он включён по умолчанию, а диалог его настройки вызывается через диалог настройки самой программы: «Параметры > _Устройства ввода > Способы управления»_, двойной щелчок по "Main Keyboard" в списке активных контроллеров.

[![Диалог редактирования действий с клавиатуры](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/keyboard-setup.png "Диалог редактирования действий с клавиатуры")](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/keyboard-setup.png)

По двойному щелчку строки в списке открывается уже знакомый вам диалог, в котором можно выбрать нужный пункт меню или действие.

### Настройка прокрутки колесом мыши

Для того, чтобы настроить использование колеса мыши, убедитесь в том, что в списке активных контроллеров на вкладку _«Устройства ввода > Способы управления»_ в диалоге параметров программы есть "Main Mouse Wheel"; при необходимости добавьте его туда из списка доступных контроллеров.

Дважды щёлкните по этому пункту в списке активных контроллеров. Вслед за этим откроется диалог, в котором перечислены возможные события, происходящие с колесом мыши в комбинации с различными нажатыми клавишами, и привязанные к этим событиям действия программы.

[![Диалог со списком привязок событий к действиям](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/main-mouse-wheel.png "Диалог со списком привязок событий к действиям")](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/mouse-wheel-events.png)

Действия записаны сокращённо и по-английски, примерно так: context-brush-select-previous. Как несложно догадаться, это действие означает выбор кисти, предыдущей в списке доступных кистей, и происходит при прокрутке вниз с нажатыми клавишами Shift и Ctrl.

Изменить действие (или просмотреть его человекочитаемое описание) вы можете дважды щёлкнуть по строчке с интересующей вас привязкой события к действию. Откроется уже знакомый диалог:

[![Диалог назначения действия для выбранного события](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/choose-event-for-mouse-wheel.png "Диалог назначения действия для выбранного события")](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/choose-event-for-controller.png)

Следует заметить, что описания многих действий пока что не локализованы (точнее, локализация для них пока что отключена). Вполне вероятно, что это будет исправлено в версии 2.8.

### Настройка Wacom и прочих планшетов

Для того, чтобы известный системе планшет заработал, необходимо на вкладке «Устройства ввода» диалога настройки программы нажать кнопку **Настроить дополнительные устройства ввода...**. В появившемся диалоге выберите все устройства, относящиеся к планшету, и выставьте для них режим «Экран».

![Настройка Wacom в GIMP 2.6](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/wacom-devices-2-6.png "Настройка Wacom в GIMP 2.6")

Следует помнить, что GIMP всегда разделяет параметры инструментов для каждого устройства ввода. Т.е. вы можете использовать обычный конец стилуса как кисточку, а обратный — как стёрку, в то время как мышь будет тем или иным инструментом выделения. При этом для каждого рисующего инструмента, используемого устройством ввода, будет запоминаться цвет переднего плана и фона. Чтобы в устройствах ввода было проще ориентироваться, в программе есть прикрепляющийся диалог «Состояние устройства»:

![Состояние устройства](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/device-status.png "Состояние устройства")

В версии 2.8, выход которой ожидается ближе к середине 2011 года, настройка планшетов выполняется в отдельном диалоге, который вызывается через меню _«Правка > Устройства ввода»_:

[![Новый диалог настройки устройств ввода](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/new-input-devices-dialog.png "Новый диалог настройки устройств ввода")](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/choose-event-for-controller.png)

Основным объектом настройки планшета здесь является не только область его действия, но и кривая отклика на силу нажима. Область действия переключается выбором режима Screen (экран) или Window (окно). Что касается кривой отклика, она применяется глобально, и все последующие настройки кривой отклика на силу нажима в динамике рисования считаются уже от неё.

Настройка динамики рисования — тема отдельной статьи. Таким образом остаётся рассмотреть ещё два типа устройств.

### Настройка Griffin Powermate

Такие контроллеры часто используются как вспомогательные инструменты прокрутки при видеомонтаже, когда под рукой нет пульта. Расширенным вариантом такого устройства является 3DConnexion SpaceNavigator, который кроме того полезен при трёхмерном моделировании и перемещении по виртуальному трёхмерному пространству в целом. Если Griffin PowerMate поддерживается в Linux «из коробки», то пользователям SpaceNavigator нужно дополнительно установить пакет, который обычно называется spacenavd.

![SpaceNavigator](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/SpaceNavigator.jpg "SpaceNavigator")

Такие устройства настраиваются через контроллер Linux Input (в Windows — DirectInput) , который перечисляет различные возможные действия. Вам необходимо нажать кнопку «Захватить событие» и, скажем, повернуть колесо вправо или влево. Список событий автоматически прокрутится до нужной позиции, и вам останется лишь указать действие, которое должно при этом выполняться.

### Настройка MIDI-контроллеров

Вот вы смеётесь, а между прочим зря. Некоторые дизайнеры шрифтов, например, наловчились использовать MIDI-контроллеры для динамического и единообразного управления характеристиками создаваемых шрифтов. Так что MIDI в дизайне — не такая уж и дикость.

Наибольшую ценность применительно к GIMP имеют, конечно, педальные контроллеры вроде Behringer FCB-1010, чаще всего используемые гитаристами.

![Behringer FCB-1010](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/BEHRINGER_FCB1010.jpg "Behringer FCB-1010")

Такие контроллеры часто подключаются к аппаратным процессорам звуковых эффектов и удобны тем, что педалей на них вдвое больше, чем на процессорах со встроенными педалями переключения предустановок. В нашем случае роль «звукового процессора» играет GIMP, но работает это только в Linux.

Настройка работает следующим образом. Для начала можно сразу на уже знакомой вам вкладке «Способы управления» добавить MIDI в список доступных контроллеров. После этого нужно выйти из программы и открыть в текстовом редакторе файл ~/.gimp-2.6/controllerrc. В нём (скорее всего, прямо в начале) будет ровно такая секция:

(GimpControllerInfo "MIDI"
    (stock-id "gimp-controller-midi")
    (enabled yes)
    (debug-events no)
    (controller "ControllerMidi"
        (device "alsa")
        (channel -1))
    (mapping))

При добавленном контроллере по умолчанию строчка с (device "alsa") отсутствует, и её как раз нужно вставить. После этого при запуске GIMP создаст порт входа для секвенсера ALSA (звуковая подсистема Linux), с которым нужно будет соединить выход MIDI-контроллера или клавиатуры. Сделать это можно, к примеру, в программе QjackCtl, которую музицирующим пользователям Linux представлять не надо:

![Соединение MIDI-портов](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/midi-connect-ru.png "Соединение MIDI-портов")

Разумеется, если в качестве звукового устройства у вас внешний интерфейс Firewire, к которому подключается клавиатура, вам надо будет запустить a2jmidid, на вкладке MIDI соединить выход внешнего интерфейса со входом a2j, и уже потом на вкладке ALSA соединить выход a2j (MIDI Through Port-0) со входом GIMP.

Дальнейшая настройка понятна любому, кто знаком с динамическим назначением MIDI-контроллеров (так называемым MIDI Learn): вы нажимаете кнопку «Захватить событие» в диалоге, а затем нажимаете клавишу на клавиатуре, педаль на футсвитче или вращаете ручку контроллера на MIDI-клавиатуре.

![Редактирование действий по событиям MIDI](http://gimp.ru/images/articles/setup/input-devices/midi-events.png "Редактирование действий по событиям MIDI")

MIDI-устройство посылает событие, при получении которого список возможных событий прокручивается к нужной позиции. Дальше вы просто указываете уже известным вам способом, какое действие должно выполняться по выбранному событию.
